9.003. 3. Meghiyasutta - 3. With Meghiya

1. Sambodhivagga - 1. Awakening

Ekaṃ samayaṃ bhagavā cālikāyaṃ viharati cālikāpabbate.

At one time the Buddha was staying near Cālikā, on the Cālikā mountain.

Tena kho pana samayena āyasmā meghiyo bhagavato upaṭṭhāko hoti.

Now, at that time Venerable Meghiya was the Buddha’s attendant.

Atha kho āyasmā meghiyo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho āyasmā meghiyo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Meghiya went up to the Buddha, bowed, stood to one side, and said to him,

“icchāmahaṃ, bhante, jantugāmaṃ piṇḍāya pavisitun”ti.

“Sir, I’d like to enter Jantu village for alms.”

“Yassadāni tvaṃ, meghiya, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, Meghiya, go when it’s convenient.”

Atha kho āyasmā meghiyo pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya jantugāmaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then Meghiya robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Jantu village for alms.

Jantugāme piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena kimikāḷāya nadiyā tīraṃ tenupasaṅkami.

After the meal, on his return from alms-round in Jantu village, he went to the shore of Kimikālā river.

Addasā kho āyasmā meghiyo kimikāḷāya nadiyā tīre jaṅghāvihāraṃ anucaṅkamamāno anuvicaramāno ambavanaṃ pāsādikaṃ ramaṇīyaṃ.

As he was going for a walk along the shore of the river he saw a lovely and delightful mango grove.

Disvānassa etadahosi:

It occurred to him,

“pāsādikaṃ vatidaṃ ambavanaṃ ramaṇīyaṃ, alaṃ vatidaṃ kulaputtassa padhānatthikassa padhānāya.

“Oh, this mango grove is lovely and delightful! It’s truly good enough for meditation for a kinsman who wants to meditate.

Sace maṃ bhagavā anujāneyya, āgaccheyyāhaṃ imaṃ ambavanaṃ padhānāyā”ti.

If the Buddha allows me, I’ll come back to this mango grove to meditate.”

Atha kho āyasmā meghiyo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā meghiyo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Meghiya went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened, adding,

“Idhāhaṃ, bhante, pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya jantugāmaṃ piṇḍāya pāvisiṃ.

Jantugāme piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena kimikāḷāya nadiyā tīraṃ tenupasaṅkamiṃ.

Addasaṃ kho ahaṃ, bhante, kimikāḷāya nadiyā tīre jaṅghāvihāraṃ anucaṅkamamāno anuvicaramāno ambavanaṃ pāsādikaṃ ramaṇīyaṃ.

Disvāna me etadahosi:

‘pāsādikaṃ vatidaṃ ambavanaṃ ramaṇīyaṃ.

Alaṃ vatidaṃ kulaputtassa padhānatthikassa padhānāya.

Sace maṃ bhagavā anujāneyya, āgaccheyyāhaṃ imaṃ ambavanaṃ padhānāyā’ti.

Sace maṃ bhagavā anujāneyya, gaccheyyāhaṃ taṃ ambavanaṃ padhānāyā”ti.

“If the Buddha allows me, I’ll go back to that mango grove to meditate.”

“Āgamehi tāva, meghiya. Ekakamhi tāva yāva aññopi koci bhikkhu āgacchatī”ti.

“We’re alone, Meghiya. Wait until another mendicant comes.”

Dutiyampi kho āyasmā meghiyo bhagavantaṃ etadavoca:

For a second time Meghiya said to the Buddha,

“bhagavato, bhante, natthi kiñci uttari karaṇīyaṃ, natthi katassa paṭicayo.

“Sir, the Buddha has nothing more to do, and nothing that needs improvement.

Mayhaṃ kho pana, bhante, atthi uttari karaṇīyaṃ, atthi katassa paṭicayo.

But I have.

Sace maṃ bhagavā anujāneyya, gaccheyyāhaṃ taṃ ambavanaṃ padhānāyā”ti.

If you allow me, I’ll go back to that mango grove to meditate.”

“Āgamehi tāva, meghiya, ekakamhi tāva yāva aññopi koci bhikkhu āgacchatī”ti.

“We’re alone, Meghiya. Wait until another mendicant comes.”

Tatiyampi kho āyasmā meghiyo bhagavantaṃ etadavoca:

For a third time Meghiya said to the Buddha,

“bhagavato, bhante, natthi kiñci uttari karaṇīyaṃ, natthi katassa paṭicayo.

“Sir, the Buddha has nothing more to do, and nothing that needs improvement.

Mayhaṃ kho pana, bhante, atthi uttari karaṇīyaṃ, atthi katassa paṭicayo.

But I have.

Sace maṃ bhagavā anujāneyya, gaccheyyāhaṃ taṃ ambavanaṃ padhānāyā”ti.

If you allow me, I’ll go back to that mango grove to meditate.”

“Padhānanti kho, meghiya, vadamānaṃ kinti vadeyyāma.

“Meghiya, since you speak of meditation, what can I say?

Yassadāni tvaṃ, meghiya, kālaṃ maññasī”ti.

Please, Meghiya, go when it’s convenient.”

Atha kho āyasmā meghiyo uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā yena taṃ ambavanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ ambavanaṃ ajjhogāhetvā aññatarasmiṃ rukkhamūle divāvihāraṃ nisīdi.

Then Meghiya got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right. Then he went to that mango grove, and, having plunged deep into it, sat at the root of a certain tree for the day’s meditation.

Atha kho āyasmato meghiyassa tasmiṃ ambavane viharantassa yebhuyyena tayo pāpakā akusalā vitakkā samudācaranti, seyyathidaṃ—

But while Meghiya was meditating in that mango grove he was beset mostly by three kinds of bad, unskillful thoughts, namely,

kāmavitakko, byāpādavitakko, vihiṃsāvitakko.

sensual, malicious, and cruel thoughts.

Atha kho āyasmato meghiyassa etadahosi:

Then he thought,

“acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho.

“It’s incredible, it’s amazing!

Saddhāya ca vatamhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā;

I’ve gone forth from the lay life to homelessness out of faith,

atha ca panimehi tīhi pāpakehi akusalehi vitakkehi anvāsattā—

but I’m still harassed by these three kinds of bad, unskillful thoughts:

kāmavitakkena, byāpādavitakkena, vihiṃsāvitakkenā”ti.

sensual, malicious, and cruel thoughts.”

Atha kho āyasmā meghiyo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā meghiyo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Meghiya went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened.

“Idha mayhaṃ, bhante, tasmiṃ ambavane viharantassa yebhuyyena tayo pāpakā akusalā vitakkā samudācaranti, seyyathidaṃ—

Tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi:

‘acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho.

Saddhāya ca vatamhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā;

atha ca panimehi tīhi pāpakehi akusalehi vitakkehi anvāsattā—

kāmavitakkena, byāpādavitakkena, vihiṃsāvitakkenā’”ti.

“Aparipakkāya, meghiya, cetovimuttiyā pañca dhammā paripakkāya saṃvattanti.

“Meghiya, when the heart’s release is not ripe, five things help it ripen.

Katame pañca?

What five?

Idha, meghiya, bhikkhu kalyāṇamitto hoti kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko.

Firstly, a mendicant has good friends, companions, and associates.

Aparipakkāya, meghiya, cetovimuttiyā ayaṃ paṭhamo dhammo paripakkāya saṃvattati. (1)

This is the first thing …

Puna caparaṃ, meghiya, bhikkhu sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

Furthermore, a mendicant is ethical, restrained in the monastic code, conducting themselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

Aparipakkāya, meghiya, cetovimuttiyā ayaṃ dutiyo dhammo paripakkāya saṃvattati. (2)

This is the second thing …

Puna caparaṃ, meghiya, yāyaṃ kathā abhisallekhikā cetovivaraṇasappāyā, seyyathidaṃ—appicchakathā santuṭṭhikathā pavivekakathā asaṃsaggakathā vīriyārambhakathā sīlakathā samādhikathā paññākathā vimuttikathā vimuttiñāṇadassanakathā, evarūpiyā kathāya nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī.

Furthermore, a mendicant gets to take part in talk about self-effacement that helps open the heart, when they want, without trouble or difficulty. That is, talk about fewness of wishes, contentment, seclusion, aloofness, arousing energy, ethics, immersion, wisdom, freedom, and the knowledge and vision of freedom.

Aparipakkāya, meghiya, cetovimuttiyā ayaṃ tatiyo dhammo paripakkāya saṃvattati. (3)

This is the third thing …

Puna caparaṃ, meghiya, bhikkhu āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

Furthermore, a mendicant lives with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They are strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

Aparipakkāya, meghiya, cetovimuttiyā ayaṃ catuttho dhammo paripakkāya saṃvattati. (4)

This is the fourth thing …

Puna caparaṃ, meghiya, bhikkhu paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

Furthermore, a mendicant is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Aparipakkāya, meghiya, cetovimuttiyā ayaṃ pañcamo dhammo paripakkāya saṃvattati.

This is the fifth thing that, when the heart’s release is not ripe, helps it ripen.

Kalyāṇamittassetaṃ, meghiya, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ kalyāṇasahāyassa kalyāṇasampavaṅkassa:

A mendicant with good friends, companions, and associates can expect to

‘sīlavā bhavissati … pe … samādāya sikkhissati sikkhāpadesu’.

be ethical …

Kalyāṇamittassetaṃ, meghiya, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ kalyāṇasahāyassa kalyāṇasampavaṅkassa:

A mendicant with good friends, companions, and associates can expect to

‘yāyaṃ kathā abhisallekhikā cetovivaraṇasappāyā, seyyathidaṃ—appicchakathā … pe … vimuttiñāṇadassanakathā, evarūpiyā kathāya nikāmalābhī bhavissati akicchalābhī akasiralābhī’.

take part in talk about self-effacement that helps open the heart …

Kalyāṇamittassetaṃ, meghiya, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ kalyāṇasahāyassa kalyāṇasampavaṅkassa: ‘āraddhavīriyo viharissati … pe … anikkhittadhuro kusalesu dhammesu’.

A mendicant with good friends, companions, and associates can expect to be energetic …

Kalyāṇamittassetaṃ, meghiya, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ kalyāṇasahāyassa kalyāṇasampavaṅkassa: ‘paññavā bhavissati … pe … sammādukkhakkhayagāminiyā’. (5)

A mendicant with good friends, companions, and associates can expect to be wise …

Tena ca pana, meghiya, bhikkhunā imesu pañcasu dhammesu patiṭṭhāya cattāro dhammā uttari bhāvetabbā—

A mendicant grounded on these five things should develop four further things.

asubhā bhāvetabbā rāgassa pahānāya, mettā bhāvetabbā byāpādassa pahānāya, ānāpānassati bhāvetabbā vitakkupacchedāya, aniccasaññā bhāvetabbā asmimānasamugghātāya.

They should develop the perception of ugliness to give up greed, love to give up hate, mindfulness of breathing to cut off thinking, and perception of impermanence to uproot the conceit ‘I am’.

Aniccasaññino, meghiya, anattasaññā saṇṭhāti.

When you perceive impermanence, the perception of not-self becomes stabilized.

Anattasaññī asmimānasamugghātaṃ pāpuṇāti diṭṭheva dhamme nibbānan”ti. (6–9.)

Perceiving not-self, you uproot the conceit ‘I am’ and attain extinguishment in this very life.”

Tatiyaṃ.

9.005. 5. Balasutta - 5. Powers

1. Sambodhivagga - 1. Awakening

“Cattārimāni, bhikkhave, balāni.

“Mendicants, there are these four powers.

Katamāni cattāri?

What four?

Paññābalaṃ, vīriyabalaṃ, anavajjabalaṃ, saṅgāhabalaṃ.

The powers of wisdom, energy, blamelessness, and inclusiveness.

Katamañca, bhikkhave, paññābalaṃ?

And what is the power of wisdom?

Ye dhammā kusalā kusalasaṅkhātā ye dhammā akusalā akusalasaṅkhātā ye dhammā sāvajjā sāvajjasaṅkhātā ye dhammā anavajjā anavajjasaṅkhātā ye dhammā kaṇhā kaṇhasaṅkhātā ye dhammā sukkā sukkasaṅkhātā ye dhammā sevitabbā sevitabbasaṅkhātā ye dhammā asevitabbā asevitabbasaṅkhātā ye dhammā nālamariyā nālamariyasaṅkhātā ye dhammā alamariyā alamariyasaṅkhātā, tyassa dhammā paññāya vodiṭṭhā honti vocaritā.

One has clearly seen and clearly contemplated with wisdom those qualities that are skillful and considered to be skillful; those that are unskillful … blameworthy … blameless … dark … bright … to be cultivated … not to be cultivated … not worthy of the noble ones... worthy of the noble ones and considered to be worthy of the noble ones.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, paññābalaṃ.

This is called the power of wisdom.

Katamañca, bhikkhave, vīriyabalaṃ?

And what is the power of energy?

Ye dhammā akusalā akusalasaṅkhātā ye dhammā sāvajjā sāvajjasaṅkhātā ye dhammā kaṇhā kaṇhasaṅkhātā ye dhammā asevitabbā asevitabbasaṅkhātā ye dhammā nālamariyā nālamariyasaṅkhātā, tesaṃ dhammānaṃ pahānāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

One generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives to give up those qualities that are unskillful and considered to be unskillful; those that are blameworthy … dark … not to be cultivated … not worthy of the noble ones and considered to be not worthy of the noble ones.

Ye dhammā kusalā kusalasaṅkhātā ye dhammā anavajjā anavajjasaṅkhātā ye dhammā sukkā sukkasaṅkhātā ye dhammā sevitabbā sevitabbasaṅkhātā ye dhammā alamariyā alamariyasaṅkhātā, tesaṃ dhammānaṃ paṭilābhāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

One generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives to gain those qualities that are skillful and considered to be skillful; those that are blameless … bright … to be cultivated … worthy of the noble ones and considered to be worthy of the noble ones.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, vīriyabalaṃ.

This is called the power of energy.

Katamañca, bhikkhave, anavajjabalaṃ?

And what is the power of blamelessness?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako anavajjena kāyakammena samannāgato hoti, anavajjena vacīkammena samannāgato hoti, anavajjena manokammena samannāgato hoti.

It’s when a mendicant has blameless conduct by way of body, speech, and mind.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, anavajjabalaṃ.

This is called the power of blamelessness.

Katamañca, bhikkhave, saṅgāhabalaṃ?

And what is the power of inclusiveness?

Cattārimāni, bhikkhave, saṅgahavatthūni—

There are these four ways of being inclusive.

dānaṃ, peyyavajjaṃ, atthacariyā, samānattatā.

Giving, kindly words, taking care, and equality.

Etadaggaṃ, bhikkhave, dānānaṃ yadidaṃ dhammadānaṃ.

The best of gifts is the gift of the teaching.

Etadaggaṃ, bhikkhave, peyyavajjānaṃ yadidaṃ atthikassa ohitasotassa punappunaṃ dhammaṃ deseti.

The best sort of kindly speech is to teach the Dhamma again and again to someone who is engaged and who lends an ear.

Etadaggaṃ, bhikkhave, atthacariyānaṃ yadidaṃ assaddhaṃ saddhāsampadāya samādapeti niveseti patiṭṭhāpeti, dussīlaṃ sīlasampadāya … macchariṃ cāgasampadāya … duppaññaṃ paññāsampadāya samādapeti niveseti patiṭṭhāpeti.

The best way of taking care is to encourage, settle, and ground the unfaithful in faith, the unethical in ethics, the stingy in generosity, and the ignorant in wisdom.

Etadaggaṃ, bhikkhave, samānattatānaṃ yadidaṃ sotāpanno sotāpannassa samānatto, sakadāgāmī sakadāgāmissa samānatto, anāgāmī anāgāmissa samānatto, arahā arahato samānatto.

The best kind of equality is the equality of a stream-enterer with another stream-enterer, a once-returner with another once-returner, a non-returner with another non-returner, and a perfected one with another perfected one.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, saṅgāhabalaṃ.

This is called the power of inclusiveness.

Imāni kho, bhikkhave, cattāri balāni.

These are the four powers.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi balehi samannāgato ariyasāvako pañca bhayāni samatikkanto hoti.

A noble disciple who has these four powers has got past five fears.

Katamāni pañca?

What five?

Ājīvikabhayaṃ, asilokabhayaṃ, parisasārajjabhayaṃ, maraṇabhayaṃ, duggatibhayaṃ.

Fear regarding livelihood, disrepute, feeling insecure in an assembly, death, and bad rebirth.

Sa kho so, bhikkhave, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

Then that noble disciple reflects:

‘nāhaṃ ājīvikabhayassa bhāyāmi.

‘I have no fear regarding livelihood.

Kissāhaṃ ājīvikabhayassa bhāyissāmi?

Why would I be afraid of that?

Atthi me cattāri balāni—

I have these four powers:

paññābalaṃ, vīriyabalaṃ, anavajjabalaṃ, saṅgāhabalaṃ.

the powers of wisdom, energy, blamelessness, and inclusiveness.

Duppañño kho ājīvikabhayassa bhāyeyya.

A witless person might fear for their livelihood.

Kusīto ājīvikabhayassa bhāyeyya.

A lazy person might fear for their livelihood.

Sāvajjakāyakammantavacīkammantamanokammanto ājīvikabhayassa bhāyeyya.

A person who does blameworthy things by way of body, speech, and mind might fear for their livelihood.

Asaṅgāhako ājīvikabhayassa bhāyeyya.

A person who does not include others might fear for their livelihood.

Nāhaṃ asilokabhayassa bhāyāmi … pe …

I have no fear of disrepute …

nāhaṃ parisasārajjabhayassa bhāyāmi … pe …

I have no fear about feeling insecure in an assembly …

nāhaṃ maraṇabhayassa bhāyāmi … pe …

I have no fear of death …

nāhaṃ duggatibhayassa bhāyāmi.

I have no fear of a bad rebirth.

Kissāhaṃ duggatibhayassa bhāyissāmi?

Why would I be afraid of that?

Atthi me cattāri balāni—

I have these four powers:

paññābalaṃ, vīriyabalaṃ, anavajjabalaṃ, saṅgāhabalaṃ.

the powers of wisdom, energy, blamelessness, and inclusiveness.

Duppañño kho duggatibhayassa bhāyeyya.

A witless person might be afraid of a bad rebirth.

Kusīto duggatibhayassa bhāyeyya.

A lazy person might be afraid of a bad rebirth.

Sāvajjakāyakammantavacīkammantamanokammanto duggatibhayassa bhāyeyya.

A person who does blameworthy things by way of body, speech, and mind might be afraid of a bad rebirth.

Asaṅgāhako duggatibhayassa bhāyeyya’.

A person who does not include others might be afraid of a bad rebirth.’

Imehi kho, bhikkhave, catūhi balehi samannāgato ariyasāvako imāni pañca bhayāni samatikkanto hotī”ti.

A noble disciple who has these four powers has got past these five fears.”

Pañcamaṃ.

9.008. 8. Sajjhasutta - 8. With the Wanderer Sajjha

1. Sambodhivagga - 1. Awakening

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Atha kho sajjho paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Sajjha went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho sajjho paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“Ekamidāhaṃ, bhante, samayaṃ bhagavā idheva rājagahe viharāmi giribbaje.

“Sir, one time the Buddha was staying right here in Rājagaha, the Mountain Keep.

Tatra me, bhante, bhagavato sammukhā sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ:

There I heard and learned this in the presence of the Buddha:

‘yo so, sajjha, bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto, abhabbo so pañca ṭhānāni ajjhācarituṃ—

‘A mendicant who is perfected—with defilements ended, who has completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own true goal, utterly ended the fetters of rebirth, and is rightly freed through enlightenment—can’t transgress in five respects.

abhabbo khīṇāsavo bhikkhu sañcicca pāṇaṃ jīvitā voropetuṃ, abhabbo khīṇāsavo bhikkhu adinnaṃ theyyasaṅkhātaṃ ādātuṃ, abhabbo khīṇāsavo bhikkhu methunaṃ dhammaṃ paṭisevituṃ, abhabbo khīṇāsavo bhikkhu sampajānamusā bhāsituṃ, abhabbo khīṇāsavo bhikkhu sannidhikārakaṃ kāme paribhuñjituṃ seyyathāpi pubbe agāriyabhūto’ti.

A mendicant with defilements ended can’t deliberately take the life of a living creature, take something with the intention to steal, have sex, tell a deliberate lie, or store up goods for their own enjoyment like they did as a lay person.’

Kacci metaṃ, bhante, bhagavato sussutaṃ suggahitaṃ sumanasikataṃ sūpadhāritan”ti?

I trust I properly heard, learned, attended, and remembered that from the Buddha?”

“Taggha te etaṃ, sajjha, sussutaṃ suggahitaṃ sumanasikataṃ sūpadhāritaṃ.

“Indeed, Sajjha, you properly heard, learned, attended, and remembered that.

Pubbe cāhaṃ, sajjha, etarahi ca evaṃ vadāmi:

In the past, as today, I say this:

‘yo so bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto, abhabbo so nava ṭhānāni ajjhācarituṃ—

‘A mendicant who is perfected—with defilements ended, who has completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own true goal, utterly ended the fetters of rebirth, and is rightly freed through enlightenment—can’t transgress in nine respects.

abhabbo khīṇāsavo bhikkhu sañcicca pāṇaṃ jīvitā voropetuṃ … pe … abhabbo khīṇāsavo bhikkhu sannidhikārakaṃ kāme paribhuñjituṃ seyyathāpi pubbe agāriyabhūto, abhabbo khīṇāsavo bhikkhu buddhaṃ paccakkhātuṃ, abhabbo khīṇāsavo bhikkhu dhammaṃ paccakkhātuṃ, abhabbo khīṇāsavo bhikkhu saṅghaṃ paccakkhātuṃ, abhabbo khīṇāsavo bhikkhu sikkhaṃ paccakkhātuṃ’.

A mendicant with defilements ended can’t deliberately kill a living creature, take something with the intention to steal, have sex, tell a deliberate lie, or store up goods for their own enjoyment like they did as a lay person. And they can’t abandon the Buddha, the teaching, the Saṅgha, or the training.’

Pubbe cāhaṃ, sajjha, etarahi ca evaṃ vadāmi:

In the past, as today, I say this:

‘yo so bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto, abhabbo so imāni nava ṭhānāni ajjhācaritun’”ti.

‘A mendicant who is perfected—with defilements ended, who has completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own true goal, utterly ended the fetters of rebirth, and is rightly freed through enlightenment—can’t transgress in these nine respects.’”

Aṭṭhamaṃ.

9.010. 10. Āhuneyyasutta - 10. Worthy of Offerings Dedicated to the Gods

1. Sambodhivagga - 1. Awakening

“Navayime, bhikkhave, puggalā āhuneyyā pāhuneyyā dakkhiṇeyyā añjalikaraṇīyā anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

“Mendicants, these nine people are worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and are the supreme field of merit for the world.

Katame nava?

What nine?

Arahā, arahattāya paṭipanno, anāgāmī, anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno, sakadāgāmī, sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno, sotāpanno, sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipanno, gotrabhū—

The perfected one and the one practicing for perfection. The non-returner and the one practicing to realize the fruit of non-return. The once-returner and the one practicing to realize the fruit of once-return. The stream-enterer and the one practicing to realize the fruit of stream-entry. And a member of the spiritual family.

ime kho, bhikkhave, nava puggalā āhuneyyā … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

These are the nine people who are worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and are the supreme field of merit for the world.”

Dasamaṃ.

Sambodhivaggo paṭhamo.

Sambodhi nissayo ceva,

Meghiya nandakaṃ balaṃ;

Sevanā sutavā sajjho,

Puggalo āhuneyyena cāti.

9.011. 11. Sīhanādasutta - 11. Sāriputta’s Lion’s Roar

2. Sīhanādavagga - 2. The Lion’s Roar

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho āyasmā sāriputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Sāriputta went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“vuttho me, bhante, sāvatthiyaṃ vassāvāso.

“Sir, I have completed the rainy season residence at Sāvatthī.

Icchāmahaṃ, bhante, janapadacārikaṃ pakkamitun”ti.

I wish to depart to wander the countryside.”

“Yassadāni tvaṃ, sāriputta, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, Sāriputta, go at your convenience.”

Atha kho āyasmā sāriputto uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then Sāriputta got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho aññataro bhikkhu acirapakkante āyasmante sāriputte bhagavantaṃ etadavoca:

And then, not long after Sāriputta had left, a certain monk said to the Buddha,

“āyasmā maṃ, bhante, sāriputto āsajja appaṭinissajja cārikaṃ pakkanto”ti.

“Sir, Venerable Sāriputta attacked me and left without saying sorry.”

Atha kho bhagavā aññataraṃ bhikkhuṃ āmantesi:

So the Buddha said to a certain monk,

“ehi tvaṃ, bhikkhu, mama vacanena sāriputtaṃ āmantehi:

“Please, monk, in my name tell Sāriputta that

‘satthā taṃ, āvuso sāriputta, āmantetī’”ti.

the teacher summons him.”

“Evaṃ, bhante”ti kho so bhikkhu bhagavato paṭissutvā yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” that monk replied. He went to Sāriputta and said to him,

“satthā taṃ, āvuso sāriputta, āmantetī”ti.

“Reverend Sāriputta, the teacher summons you.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā sāriputto tassa bhikkhuno paccassosi.

“Yes, reverend,” Sāriputta replied.

Tena kho pana samayena āyasmā ca mahāmoggallāno āyasmā ca ānando avāpuraṇaṃ ādāya vihāre āhiṇḍanti:

Now at that time the venerables Mahāmoggallāna and Ānanda took a key and went from dwelling to dwelling, saying:

“abhikkamathāyasmanto, abhikkamathāyasmanto.

“Come forth, venerables! Come forth, venerables!

Idānāyasmā sāriputto bhagavato sammukhā sīhanādaṃ nadissatī”ti.

Now Venerable Sāriputta will roar his lion’s roar in the presence of the Buddha!”

Atha kho āyasmā sāriputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ sāriputtaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Sāriputta went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“idha te, sāriputta, aññataro sabrahmacārī khīyanadhammaṃ āpanno:

“Sāriputta, one of your spiritual companions has made this complaint:

‘āyasmā maṃ, bhante, sāriputto āsajja appaṭinissajjacārikaṃ pakkanto’”ti.

‘Venerable Sāriputta attacked me and left without saying sorry.’”

“Yassa nūna, bhante, kāye kāyagatāsati anupaṭṭhitā assa, so idha aññataraṃ sabrahmacāriṃ āsajja appaṭinissajja cārikaṃ pakkameyya.

“Sir, someone who had not established mindfulness of the body might well attack one of their spiritual companions and leave without saying sorry.

Seyyathāpi, bhante, pathaviyaṃ sucimpi nikkhipanti asucimpi nikkhipanti gūthagatampi nikkhipanti muttagatampi nikkhipanti kheḷagatampi nikkhipanti pubbagatampi nikkhipanti lohitagatampi nikkhipanti, na ca tena pathavī aṭṭīyati vā harāyati vā jigucchati vā;

Suppose they were to toss both clean and unclean things on the earth, like feces, urine, spit, pus, and blood. The earth isn’t horrified, repelled, and disgusted because of this.

evamevaṃ kho ahaṃ, bhante, pathavīsamena cetasā viharāmi vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena.

In the same way, I live with a heart like the earth, abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Yassa nūna, bhante, kāye kāyagatāsati anupaṭṭhitā assa, so idha aññataraṃ sabrahmacāriṃ āsajja appaṭinissajja cārikaṃ pakkameyya. (1)

Someone who had not established mindfulness of the body might well attack one of their spiritual companions and leave without saying sorry.

Seyyathāpi, bhante, āpasmiṃ sucimpi dhovanti asucimpi dhovanti gūthagatampi … muttagatampi … kheḷagatampi … pubbagatampi … lohitagatampi dhovanti, na ca tena āpo aṭṭīyati vā harāyati vā jigucchati vā;

Suppose they were to wash both clean and unclean things in water, like feces, urine, spit, pus, and blood. The water isn’t horrified, repelled, and disgusted because of this.

evamevaṃ kho ahaṃ, bhante, āposamena cetasā viharāmi vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena.

In the same way, I live with a heart like water, abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Yassa nūna, bhante, kāye kāyagatāsati anupaṭṭhitā assa, so idha aññataraṃ sabrahmacāriṃ āsajja appaṭinissajja cārikaṃ pakkameyya. (2)

Someone who had not established mindfulness of the body might well attack one of their spiritual companions and leave without saying sorry.

Seyyathāpi, bhante, tejo sucimpi ḍahati asucimpi ḍahati gūthagatampi … muttagatampi … kheḷagatampi … pubbagatampi … lohitagatampi ḍahati, na ca tena tejo aṭṭīyati vā harāyati vā jigucchati vā;

Suppose a fire was to burn both clean and unclean things, like feces, urine, spit, pus, and blood. The fire isn’t horrified, repelled, and disgusted because of this.

evamevaṃ kho ahaṃ, bhante, tejosamena cetasā viharāmi vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena.

In the same way, I live with a heart like fire, abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Yassa nūna, bhante, kāye kāyagatāsati anupaṭṭhitā assa, so idha aññataraṃ sabrahmacāriṃ āsajja appaṭinissajja cārikaṃ pakkameyya. (3)

Someone who had not established mindfulness of the body might well attack one of their spiritual companions and leave without saying sorry.

Seyyathāpi, bhante, vāyo sucimpi upavāyati asucimpi upavāyati gūthagatampi … muttagatampi … kheḷagatampi … pubbagatampi … lohitagatampi upavāyati, na ca tena vāyo aṭṭīyati vā harāyati vā jigucchati vā;

Suppose the wind was to blow on both clean and unclean things, like feces, urine, spit, pus, and blood. The wind isn’t horrified, repelled, and disgusted because of this.

evamevaṃ kho ahaṃ, bhante, vāyosamena cetasā viharāmi vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena.

In the same way, I live with a heart like the wind, abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Yassa nūna, bhante, kāye kāyagatāsati anupaṭṭhitā assa, so idha aññataraṃ sabrahmacāriṃ āsajja appaṭinissajja cārikaṃ pakkameyya. (4)

Someone who had not established mindfulness of the body might well attack one of their spiritual companions and leave without saying sorry.

Seyyathāpi, bhante, rajoharaṇaṃ sucimpi puñchati asucimpi puñchati gūthagatampi … muttagatampi … kheḷagatampi … pubbagatampi … lohitagatampi puñchati, na ca tena rajoharaṇaṃ aṭṭīyati vā harāyati vā jigucchati vā;

Suppose a rag was to wipe up both clean and unclean things, like feces, urine, spit, pus, and blood. The rag isn’t horrified, repelled, and disgusted because of this.

evamevaṃ kho ahaṃ, bhante, rajoharaṇasamena cetasā viharāmi vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena.

In the same way, I live with a heart like a rag, abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Yassa nūna, bhante, kāye kāyagatāsati anupaṭṭhitā assa, so idha aññataraṃ sabrahmacāriṃ āsajja appaṭinissajja cārikaṃ pakkameyya. (5)

Someone who had not established mindfulness of the body might well attack one of their spiritual companions and leave without saying sorry.

Seyyathāpi, bhante, caṇḍālakumārako vā caṇḍālakumārikā vā kaḷopihattho nantakavāsī gāmaṃ vā nigamaṃ vā pavisanto nīcacittaṃyeva upaṭṭhapetvā pavisati;

Suppose an outcast boy or girl, holding a pot and clad in rags, were to enter a town or village. They’d enter with a humble mind.

evamevaṃ kho ahaṃ, bhante, caṇḍālakumārakacaṇḍālakumārikāsamena cetasā viharāmi vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena.

In the same way, I live with a heart like an outcast boy or girl, abundant, limitless, measureless, free of enmity and ill will.

Yassa nūna, bhante, kāye kāyagatāsati anupaṭṭhitā assa, so idha aññataraṃ sabrahmacāriṃ āsajja appaṭinissajja cārikaṃ pakkameyya. (6)

Someone who had not established mindfulness of the body might well attack one of their spiritual companions and leave without saying sorry.

Seyyathāpi, bhante, usabho chinnavisāṇo sūrato sudanto suvinīto rathiyāya rathiyaṃ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ anvāhiṇḍanto na kiñci hiṃsati pādena vā visāṇena vā;

Suppose there was a bull with his horns cut, gentle, well tamed and well trained. He’d wander from street to street and square to square without hurting anyone with his feet or horns.

evamevaṃ kho ahaṃ, bhante, usabhachinnavisāṇasamena cetasā viharāmi vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena.

In the same way, I live with a heart like a bull with horns cut, abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Yassa nūna, bhante, kāye kāyagatāsati anupaṭṭhitā assa, so idha aññataraṃ sabrahmacāriṃ āsajja appaṭinissajja cārikaṃ pakkameyya. (7)

Someone who had not established mindfulness of the body might well attack one of their spiritual companions and leave without saying sorry.

Seyyathāpi, bhante, itthī vā puriso vā daharo yuvā maṇḍanakajātiko sīsaṃnhāto ahikuṇapena vā kukkurakuṇapena vā manussakuṇapena vā kaṇṭhe āsattena aṭṭīyeyya harāyeyya jiguccheyya;

Suppose there was a woman or man who was young, youthful, and fond of adornments, and had bathed their head. If the corpse of a snake or a dog or a human were hung around their neck, they’d be horrified, repelled, and disgusted.

evamevaṃ kho ahaṃ, bhante, iminā pūtikāyena aṭṭīyāmi harāyāmi jigucchāmi.

In the same way, I’m horrified, repelled, and disgusted by this rotten body.

Yassa nūna, bhante, kāye kāyagatāsati anupaṭṭhitā assa, so idha aññataraṃ sabrahmacāriṃ āsajja appaṭinissajja cārikaṃ pakkameyya. (8)

Someone who had not established mindfulness of the body might well attack one of their spiritual companions and leave without saying sorry.

Seyyathāpi, bhante, puriso medakathālikaṃ parihareyya chiddāvachiddaṃ uggharantaṃ paggharantaṃ;

Suppose someone was to carry around a bowl of fat that was leaking and oozing from holes and cracks.

evamevaṃ kho ahaṃ, bhante, imaṃ kāyaṃ pariharāmi chiddāvachiddaṃ uggharantaṃ paggharantaṃ.

In the same way, I carry around this body that’s leaking and oozing from holes and cracks.

Yassa nūna, bhante, kāye kāyagatāsati anupaṭṭhitā assa, so idha aññataraṃ sabrahmacāriṃ āsajja appaṭinissajja cārikaṃ pakkameyyā”ti. (9)

Someone who had not established mindfulness of the body might well attack one of their spiritual companions and leave without saying sorry.”

Atha kho so bhikkhu uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā bhagavato pādesu sirasā nipatitvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then that monk rose from his seat, placed his robe over one shoulder, bowed with his head at the Buddha’s feet, and said,

“accayo maṃ, bhante, accagamā yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ, yo ahaṃ āyasmantaṃ sāriputtaṃ asatā tucchā musā abhūtena abbhācikkhiṃ.

“I have made a mistake, sir. It was foolish, stupid, and unskillful of me to speak ill of Venerable Sāriputta with a false, hollow, lying, untruthful claim.

Tassa me, bhante, bhagavā accayaṃ accayato paṭiggaṇhatu āyatiṃ saṃvarāyā”ti.

Please, sir, accept my mistake for what it is, so I will restrain myself in future.”

“Taggha taṃ, bhikkhu, accayo accagamā yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ, yo tvaṃ sāriputtaṃ asatā tucchā musā abhūtena abbhācikkhi.

“Indeed, monk, you made a mistake. It was foolish, stupid, and unskillful of you to act in that way.

Yato ca kho tvaṃ, bhikkhu, accayaṃ accayato disvā yathādhammaṃ paṭikarosi, taṃ te mayaṃ paṭiggaṇhāma.

But since you have recognized your mistake for what it is, and have dealt with it properly, I accept it.

Vuḍḍhihesā, bhikkhu, ariyassa vinaye yo accayaṃ accayato disvā yathādhammaṃ paṭikaroti āyatiṃ saṃvaraṃ āpajjatī”ti.

For it is growth in the training of the noble one to recognize a mistake for what it is, deal with it properly, and commit to restraint in the future.”

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ sāriputtaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Venerable Sāriputta,

“khama, sāriputta, imassa moghapurisassa, purā tassa tattheva sattadhā muddhā phalatī”ti.

“Sāriputta, forgive that silly man before his head explodes into seven pieces right here.”

“Khamāmahaṃ, bhante, tassa āyasmato sace maṃ so āyasmā evamāha:

“I will pardon that venerable if he asks me:

‘khamatu ca me so āyasmā’”ti.

‘May the venerable please pardon me too.’”

Paṭhamaṃ.

9.015. 15. Gaṇḍasutta - 15. The Simile of the Boil

2. Sīhanādavagga - 2. The Lion’s Roar

“Seyyathāpi, bhikkhave, gaṇḍo anekavassagaṇiko.

“Mendicants, suppose there was a boil that was many years old.

Tassassu gaṇḍassa nava vaṇamukhāni nava abhedanamukhāni.

And that boil had nine orifices that were continually open wounds.

Tato yaṃ kiñci pagghareyya—

Whatever oozed out of them

asuciyeva pagghareyya, duggandhaṃyeva pagghareyya, jegucchiyaṃyeva pagghareyya;

would be filthy, stinking, and disgusting.

yaṃ kiñci pasaveyya—

Whatever leaked out them

asuciyeva pasaveyya, duggandhaṃyeva pasaveyya, jegucchiyaṃyeva pasaveyya.

would be filthy, stinking, and disgusting.

Gaṇḍoti kho, bhikkhave, imassetaṃ cātumahābhūtikassa kāyassa adhivacanaṃ mātāpettikasambhavassa odanakummāsūpacayassa aniccucchādanaparimaddanabhedanaviddhaṃsanadhammassa.

‘Boil’ is a term for this body made up of the four primary elements, produced by mother and father, built up from rice and porridge, liable to impermanence, to wearing away and erosion, to breaking up and destruction.

Tassassu gaṇḍassa nava vaṇamukhāni nava abhedanamukhāni.

And that boil has nine orifices that are continually open wounds.

Tato yaṃ kiñci paggharati—

Whatever oozes out of them

asuciyeva paggharati, duggandhaṃyeva paggharati, jegucchiyaṃyeva paggharati;

is filthy, stinking, and disgusting.

yaṃ kiñci pasavati—

Whatever leaks out of them

asuciyeva pasavati, duggandhaṃyeva pasavati, jegucchiyaṃyeva pasavati.

is filthy, stinking, and disgusting.

Tasmātiha, bhikkhave, imasmiṃ kāye nibbindathā”ti.

So, mendicants, have no illusion about this body.”

Pañcamaṃ.

9.018. 18. Navaṅguposathasutta - 18. The Sabbath with Nine Factors

2. Sīhanādavagga - 2. The Lion’s Roar

“Navahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato uposatho upavuttho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro.

“Mendicants, the observance of the sabbath with its nine factors is very fruitful and beneficial and splendid and bountiful.

Kathaṃ upavuttho ca, bhikkhave, navahaṅgehi samannāgato uposatho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro?

And how should it be observed?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

It’s when a noble disciple reflects:

‘yāvajīvaṃ arahanto pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭiviratā nihitadaṇḍā nihitasatthā lajjī dayāpannā sabbapāṇabhūtahitānukampino viharanti;

‘As long as they live, the perfected ones give up killing living creatures, renouncing the rod and the sword. They are scrupulous and kind, and live full of compassion for all living beings.

ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī viharāmi.

I, too, for this day and night will give up killing living creatures, renouncing the rod and the sword. I’ll be scrupulous and kind, and live full of compassion for all living beings.

Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi; uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.’

Iminā paṭhamena aṅgena samannāgato hoti … pe …. (1–7.)

This is its first factor. …

‘Yāvajīvaṃ arahanto uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭiviratā nīcaseyyaṃ kappenti—mañcake vā tiṇasanthārake vā;

‘As long as they live, the perfected ones give up high and luxurious beds. They sleep in a low place, either a small bed or a straw mat.

ahampajja imañca rattiṃ imañca divasaṃ uccāsayanamahāsayanaṃ pahāya uccāsayanamahāsayanā paṭivirato nīcaseyyaṃ kappemi—mañcake vā tiṇasanthārake vā.

I, too, for this day and night will give up high and luxurious beds. I’ll sleep in a low place, either a small bed or a straw mat.

Imināpaṅgena arahataṃ anukaromi; uposatho ca me upavuttho bhavissatī’ti.

I will observe the sabbath by doing as the perfected ones do in this respect.’

Iminā aṭṭhamena aṅgena samannāgato hoti. (8)

This is its eighth factor.

Mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ tathā tatiyaṃ tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

They meditate spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Iminā navamena aṅgena samannāgato hoti. (9)

This is its ninth factor.

Evaṃ upavuttho kho, bhikkhave, navahaṅgehi samannāgato uposatho mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro”ti.

The observance of the sabbath with its nine factors in this way is very fruitful and beneficial and splendid and bountiful.”

Aṭṭhamaṃ.

9.020. 20. Velāmasutta - 20. About Velāma

2. Sīhanādavagga - 2. The Lion’s Roar

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ bhagavā etadavoca:

Then the householder Anāthapiṇḍika went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him,

“Api nu te, gahapati, kule dānaṃ dīyatī”ti?

“Householder, I wonder whether your family gives gifts?”

“Dīyati me, bhante, kule dānaṃ;

“It does, sir.

tañca kho lūkhaṃ kaṇājakaṃ biḷaṅgadutiyan”ti.

But only coarse gruel with pickles.”

“Lūkhañcepi, gahapati, dānaṃ deti paṇītaṃ vā;

“Householder, someone might give a gift that’s either coarse or fine.

tañca asakkaccaṃ deti, acittīkatvā deti, asahatthā deti, apaviddhaṃ deti, anāgamanadiṭṭhiko deti.

But they give it carelessly, thoughtlessly, not with their own hand. They give the dregs, and they give without consideration for consequences.

Yattha yattha tassa tassa dānassa vipāko nibbattati, na uḷārāya bhattabhogāya cittaṃ namati, na uḷārāya vatthabhogāya cittaṃ namati, na uḷārāya yānabhogāya cittaṃ namati, na uḷāresu pañcasu kāmaguṇesu bhogāya cittaṃ namati.

Then wherever the result of any such gift manifests, their mind doesn’t incline toward enjoyment of nice food, clothes, vehicles, or the five refined kinds of sensual stimulation.

Yepissa te honti puttāti vā dārāti vā dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā, tepi na sussūsanti na sotaṃ odahanti na aññā cittaṃ upaṭṭhapenti.

And their children, wives, bondservants, employees, and workers don’t want to listen to them. They don’t pay attention or try to understand.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Evañhetaṃ, gahapati, hoti asakkaccaṃ katānaṃ kammānaṃ vipāko.

Because that is the result of deeds done carelessly.

Lūkhañcepi, gahapati, dānaṃ deti paṇītaṃ vā;

Someone might give a gift that’s either coarse or fine.

tañca sakkaccaṃ deti, cittīkatvā deti, sahatthā deti, anapaviddhaṃ deti, āgamanadiṭṭhiko deti.

And they give it carefully, thoughtfully, with their own hand. They don’t give the dregs, and they give with consideration for consequences.

Yattha yattha tassa tassa dānassa vipāko nibbattati, uḷārāya bhattabhogāya cittaṃ namati, uḷārāya vatthabhogāya cittaṃ namati, uḷārāya yānabhogāya cittaṃ namati, uḷāresu pañcasu kāmaguṇesu bhogāya cittaṃ namati.

Then wherever the result of any such gift manifests, their mind inclines toward enjoyment of nice food, clothes, vehicles, or the five refined kinds of sensual stimulation.

Yepissa te honti puttāti vā dārāti vā dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā, tepi sussūsanti sotaṃ odahanti aññā cittaṃ upaṭṭhapenti.

And their children, wives, bondservants, employees, and workers want to listen. They pay attention and try to understand.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Evañhetaṃ, gahapati, hoti sakkaccaṃ katānaṃ kammānaṃ vipāko.

Because that is the result of deeds done carefully.

Bhūtapubbaṃ, gahapati, velāmo nāma brāhmaṇo ahosi.

Once upon a time, householder, there was a brahmin named Velāma.

So evarūpaṃ dānaṃ adāsi mahādānaṃ.

He gave the following gift, a great offering.

Caturāsīti suvaṇṇapātisahassāni adāsi rūpiyapūrāni, caturāsīti rūpiyapātisahassāni adāsi suvaṇṇapūrāni, caturāsīti kaṃsapātisahassāni adāsi hiraññapūrāni, caturāsīti hatthisahassāni adāsi sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālappaṭicchannāni, caturāsīti rathasahassāni adāsi sīhacammaparivārāni byagghacammaparivārāni dīpicammaparivārāni paṇḍukambalaparivārāni sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālappaṭicchannāni, caturāsīti dhenusahassāni adāsi dukūlasandhanāni kaṃsūpadhāraṇāni, caturāsīti kaññāsahassāni adāsi āmuttamaṇikuṇḍalāyo, caturāsīti pallaṅkasahassāni adāsi gonakatthatāni paṭikatthatāni paṭalikatthatāni kadalimigapavarapaccattharaṇāni sauttaracchadāni ubhatolohitakūpadhānāni, caturāsīti vatthakoṭisahassāni adāsi khomasukhumānaṃ koseyyasukhumānaṃ kambalasukhumānaṃ kappāsikasukhumānaṃ, ko pana vādo annassa pānassa khajjassa bhojjassa leyyassa peyyassa, najjo maññe vissandanti.

84,000 gold bowls filled with silver. 84,000 silver bowls filled with gold. 84,000 bronze bowls filled with gold coins. 84,000 elephants with gold adornments and banners, covered with gold netting. 84,000 chariots upholstered with the hide of lions, tigers, and leopards, and cream rugs, with gold adornments and banners, covered with gold netting. 84,000 milk cows with silken reins and bronze pails. 84,000 maidens bedecked with jewels and earrings. 84,000 couches spread with woolen covers—shag-piled, pure white, or embroidered with flowers—and spread with a fine deer hide, with canopies above and red pillows at both ends. 8,400,000,000 fine cloths of linen, silk, wool, and cotton. And who can say how much food, drink, snacks, meals, refreshments, and beverages? It seemed to flow like a river.

Siyā kho pana te, gahapati, evamassa:

Householder, you might think:

‘añño nūna tena samayena velāmo brāhmaṇo ahosi, so taṃ dānaṃ adāsi mahādānan’ti.

‘Surely the brahmin Velāma must have been someone else at that time?’

Na kho panetaṃ, gahapati, evaṃ daṭṭhabbaṃ.

But you should not see it like this.

Ahaṃ tena samayena velāmo brāhmaṇo ahosiṃ.

I myself was the brahmin Velāma at that time.

Ahaṃ taṃ dānaṃ adāsiṃ mahādānaṃ.

I gave that gift, a great offering.

Tasmiṃ kho pana, gahapati, dāne na koci dakkhiṇeyyo ahosi, na taṃ koci dakkhiṇaṃ visodheti.

But at that event there was no-one worthy of a religious donation, and no-one to purify the religious donation.

Yaṃ, gahapati, velāmo brāhmaṇo dānaṃ adāsi mahādānaṃ, yo cekaṃ diṭṭhisampannaṃ bhojeyya, idaṃ tato mahapphalataraṃ.

It would be more fruitful to feed one person accomplished in view than that great offering of Velāma.

() Yo ca sataṃ diṭṭhisampannānaṃ bhojeyya, yo cekaṃ sakadāgāmiṃ bhojeyya, idaṃ tato mahapphalataraṃ.

It would be more fruitful to feed one once-returner than a hundred persons accomplished in view.

() Yo ca sataṃ sakadāgāmīnaṃ bhojeyya, yo cekaṃ anāgāmiṃ bhojeyya … pe …

It would be more fruitful to feed one non-returner than a hundred once-returners.

yo ca sataṃ anāgāmīnaṃ bhojeyya, yo cekaṃ arahantaṃ bhojeyya … pe …

It would be more fruitful to feed one perfected one than a hundred non-returners.

yo ca sataṃ arahantānaṃ bhojeyya, yo cekaṃ paccekabuddhaṃ bhojeyya … pe …

It would be more fruitful to feed one Buddha awakened for themselves than a hundred perfected ones.

yo ca sataṃ paccekabuddhānaṃ bhojeyya, yo ca tathāgataṃ arahantaṃ sammāsambuddhaṃ bhojeyya … pe …

It would be more fruitful to feed one Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha than a hundred Buddhas awakened for themselves.

yo ca buddhappamukhaṃ bhikkhusaṃghaṃ bhojeyya … pe …

It would be more fruitful to feed the mendicant Saṅgha headed by the Buddha than to feed one Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha.

yo ca cātuddisaṃ saṃghaṃ uddissa vihāraṃ kārāpeyya … pe …

It would be more fruitful to build a dwelling especially for the Saṅgha of the four quarters than to feed the mendicant Saṅgha headed by the Buddha.

yo ca pasannacitto buddhañca dhammañca saṃghañca saraṇaṃ gaccheyya … pe …

It would be more fruitful to go for refuge to the Buddha, the teaching, and the Saṅgha with a confident heart than to build a dwelling for the Saṅgha of the four quarters.

yo ca pasannacitto sikkhāpadāni samādiyeyya—

It would be more fruitful to undertake the training rules—not to kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or take alcoholic drinks that cause negligence—than to go for refuge to the Buddha, the teaching, and the Saṅgha with a confident heart.

pāṇātipātā veramaṇiṃ, adinnādānā veramaṇiṃ, kāmesumicchācārā veramaṇiṃ, musāvādā veramaṇiṃ, surāmerayamajjapamādaṭṭhānā veramaṇiṃ, yo ca antamaso gandhohanamattampi mettacittaṃ bhāveyya, () idaṃ tato mahapphalataraṃ.

It would be more fruitful to develop a heart of love—even just as long as it takes to pull a cow’s udder—than to undertake the training rules.

Yañca, gahapati, velāmo brāhmaṇo dānaṃ adāsi mahādānaṃ, yo cekaṃ diṭṭhisampannaṃ bhojeyya …

It would be more fruitful develop the perception of impermanence—even for as long as a finger snap—than to do all of these things, including developing a heart of love for as long as it takes to pull a cow’s udder.”

yo ca sataṃ diṭṭhisampannānaṃ bhojeyya, yo cekaṃ sakadāgāmiṃ bhojeyya …

yo ca sataṃ sakadāgāmīnaṃ bhojeyya, yo cekaṃ anāgāmiṃ bhojeyya …

yo ca sataṃ anāgāmīnaṃ bhojeyya, yo cekaṃ arahantaṃ bhojeyya …

yo ca sataṃ arahantānaṃ bhojeyya, yo cekaṃ paccekabuddhaṃ bhojeyya …

yo ca sataṃ paccekabuddhānaṃ bhojeyya, yo ca tathāgataṃ arahantaṃ sammāsambuddhaṃ bhojeyya …

yo ca buddhappamukhaṃ bhikkhusaṅghaṃ bhojeyya, yo ca cātuddisaṃ saṅghaṃ uddissa vihāraṃ kārāpeyya …

yo ca pasannacitto buddhañca dhammañca saṅghañca saraṇaṃ gaccheyya, yo ca pasannacitto sikkhāpadāni samādiyeyya—

pāṇātipātā veramaṇiṃ … pe … surāmerayamajjapamādaṭṭhānā veramaṇiṃ, yo ca antamaso gandhohanamattampi mettacittaṃ bhāveyya, yo ca accharāsaṅghātamattampi aniccasaññaṃ bhāveyya, idaṃ tato mahapphalataran”ti.

Dasamaṃ.

Sīhanādavaggo dutiyo.

Nādo saupādiseso ca,

koṭṭhikena samiddhinā;

Gaṇḍasaññā kulaṃ mettā,

devatā velāmena cāti.

9.037. 37. Ānandasutta - 37. By Ānanda

4. Mahāvagga - 4. The Great Chapter

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ānando kosambiyaṃ viharati ghositārāme.

At one time Venerable Ānanda was staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Tatra kho āyasmā ānando bhikkhū āmantesi:

There Ānanda addressed the mendicants:

“āvuso bhikkhave”ti.

“Reverends, mendicants!”

“Āvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato ānandassa paccassosuṃ.

“Reverend,” they replied.

Āyasmā ānando etadavoca:

Ānanda said this:

“Acchariyaṃ, āvuso, abbhutaṃ, āvuso.

“It’s incredible, reverends, it’s amazing!

Yāvañcidaṃ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sambādhe okāsādhigamo anubuddho sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya.

How this Blessed One who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha, has found an opening in a confined space. It’s in order to purify sentient beings, to get past sorrow and crying, to make an end of pain and sadness, to end the cycle of suffering, and to realize extinguishment.

Tadeva nāma cakkhuṃ bhavissati te rūpā tañcāyatanaṃ no paṭisaṃvedissati.

The eye itself is actually present, and so are those sights. Yet one will not experience that sense-field.

Tadeva nāma sotaṃ bhavissati te saddā tañcāyatanaṃ no paṭisaṃvedissati.

The ear itself is actually present, and so are those sounds. Yet one will not experience that sense-field.

Tadeva nāma ghānaṃ bhavissati te gandhā tañcāyatanaṃ no paṭisaṃvedissati.

The nose itself is actually present, and so are those smells. Yet one will not experience that sense-field.

Sāva nāma jivhā bhavissati te rasā tañcāyatanaṃ no paṭisaṃvedissati.

The tongue itself is actually present, and so are those tastes. Yet one will not experience that sense-field.

Sova nāma kāyo bhavissati te phoṭṭhabbā tañcāyatanaṃ no paṭisaṃvedissatī”ti.

The body itself is actually present, and so are those touches. Yet one will not experience that sense-field.”

Evaṃ vutte, āyasmā udāyī āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Udāyī said to Venerable Ānanda:

“saññīmeva nu kho, āvuso ānanda, tadāyatanaṃ no paṭisaṃvedeti udāhu asaññī”ti?

“Reverend Ānanda, is one who doesn’t experience that sense-field actually percipient or not?”

“Saññīmeva kho, āvuso, tadāyatanaṃ no paṭisaṃvedeti, no asaññī”ti.

“Reverend, one who doesn’t experience that sense-field is actually percipient, not non-percipient.”

“Kiṃsaññī panāvuso, tadāyatanaṃ no paṭisaṃvedetī”ti?

“But what does one who doesn’t experience that sense-field perceive?”

“Idhāvuso, bhikkhu, sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

“It’s when a mendicant, going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, enters and remains in the dimension of infinite space.

Evaṃsaññīpi kho, āvuso, tadāyatanaṃ no paṭisaṃvedeti.

One who doesn’t experience that sense-field perceives in this way.

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, a mendicant, going totally beyond the dimension of infinite space, aware that ‘consciousness is infinite’, enters and remains in the dimension of infinite consciousness.

Evaṃsaññīpi kho, āvuso, tadāyatanaṃ no paṭisaṃvedeti.

One who doesn’t experience that sense-field perceives in this way.

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, a mendicant, going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, enters and remains in the dimension of nothingness.

Evaṃsaññīpi kho, āvuso, tadāyatanaṃ no paṭisaṃvedetīti.

One who doesn’t experience that sense-field perceives in this way.

Ekamidāhaṃ, āvuso, samayaṃ sākete viharāmi añjanavane migadāye.

Reverend, one time I was staying near Sāketa in the deer park in Añjana Wood.

Atha kho, āvuso, jaṭilavāsikā bhikkhunī yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitā kho, āvuso, jaṭilavāsikā bhikkhunī maṃ etadavoca:

Then the nun Jaṭilagāhikā came up to me, bowed, stood to one side, and said to me:

‘yāyaṃ, bhante ānanda, samādhi na cābhinato na cāpanato na ca sasaṅkhāraniggayhavāritagato,

‘Sir, Ānanda, regarding the immersion that does not lean forward or pull back, and is not held in place by forceful suppression.

vimuttattā ṭhito, ṭhitattā santusito, santusitattā no paritassati.

Being free, it’s stable. Being stable, it’s content. Being content, one is not anxious.

Ayaṃ, bhante ānanda, samādhi kiṃphalo vutto bhagavatā’ti?

What did the Buddha say was the fruit of this immersion?’

Evaṃ vutte, sohaṃ, āvuso, jaṭilavāsikaṃ bhikkhuniṃ etadavocaṃ:

When she said this, I said to her:

‘yāyaṃ, bhagini, samādhi na cābhinato na cāpanato na ca sasaṅkhāraniggayhavāritagato,

‘Sister, regarding the immersion that does not lean forward or pull back, and is not held in place by forceful suppression.

vimuttattā ṭhito, ṭhitattā santusito, santusitattā no paritassati.

Being free, it’s stable. Being stable, it’s content. Being content, one is not anxious.

Ayaṃ, bhagini, samādhi aññāphalo vutto bhagavatā’ti.

The Buddha said that the fruit of this immersion is enlightenment.’

Evaṃsaññīpi kho, āvuso, tadāyatanaṃ no paṭisaṃvedetī”ti.

One who doesn’t experience that sense-field perceives in this way, too.”

Chaṭṭhaṃ.

9.039. 39. Devāsurasaṅgāmasutta - 39. The War Between the Gods and the Demons

4. Mahāvagga - 4. The Great Chapter

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, devāsurasaṅgāmo samupabyūḷho ahosi.

“Once upon a time, mendicants, a battle was fought between the gods and the demons.

Tasmiṃ kho pana, bhikkhave, saṅgāme asurā jiniṃsu, devā parājayiṃsu.

In that battle the demons won and the gods lost.

Parājitā ca, bhikkhave, devā apayiṃsuyeva uttarenābhimukhā, abhiyiṃsu asurā.

Defeated, the gods fled north with the demons in pursuit.

Atha kho, bhikkhave, devānaṃ etadahosi:

Then the gods thought,

‘abhiyanteva kho asurā.

‘The demons are still in pursuit.

Yannūna mayaṃ dutiyampi asurehi saṅgāmeyyāmā’ti.

Why don’t we engage them in battle a second time?’

Dutiyampi kho, bhikkhave, devā asurehi saṅgāmesuṃ.

And so a second battle was fought between the gods and the demons.

Dutiyampi kho, bhikkhave, asurāva jiniṃsu, devā parājayiṃsu.

And for a second time the demons won and the gods lost.

Parājitā ca, bhikkhave, devā apayiṃsuyeva uttarenābhimukhā, abhiyiṃsu asurā.

Defeated, the gods fled north with the demons in pursuit.

Atha kho, bhikkhave, devānaṃ etadahosi:

Then the gods thought,

‘abhiyanteva kho asurā.

‘The demons are still in pursuit.

Yannūna mayaṃ tatiyampi asurehi saṅgāmeyyāmā’ti.

Why don’t we engage them in battle a third time?’

Tatiyampi kho, bhikkhave, devā asurehi saṅgāmesuṃ.

And so a third battle was fought between the gods and the demons.

Tatiyampi kho, bhikkhave, asurāva jiniṃsu, devā parājayiṃsu.

And for a third time the demons won and the gods lost.

Parājitā ca, bhikkhave, devā bhītā devapuraṃyeva pavisiṃsu.

Defeated and terrified, the gods fled right into the castle of the gods.

Devapuragatānañca pana, bhikkhave, devānaṃ etadahosi:

When they had entered their castle, they thought,

‘bhīruttānagatena kho dāni mayaṃ etarahi attanā viharāma akaraṇīyā asurehī’ti.

‘Now we’re in a secure location and the demons can’t do anything to us.’

Asurānampi, bhikkhave, etadahosi:

The demons also thought,

‘bhīruttānagatena kho dāni devā etarahi attanā viharanti akaraṇīyā amhehī’ti.

‘Now the gods are in a secure location and we can’t do anything to them.’

Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, devāsurasaṅgāmo samupabyūḷho ahosi.

Once upon a time, a battle was fought between the gods and the demons.

Tasmiṃ kho pana, bhikkhave, saṅgāme devā jiniṃsu, asurā parājayiṃsu.

In that battle the gods won and the demons lost.

Parājitā ca, bhikkhave, asurā apayiṃsuyeva dakkhiṇenābhimukhā, abhiyiṃsu devā.

Defeated, the demons fled south with the gods in pursuit.

Atha kho, bhikkhave, asurānaṃ etadahosi:

Then the demons thought,

‘abhiyanteva kho devā.

‘The gods are still in pursuit.

Yannūna mayaṃ dutiyampi devehi saṅgāmeyyāmā’ti.

Why don’t we engage them in battle a second time?’

Dutiyampi kho, bhikkhave, asurā devehi saṅgāmesuṃ.

And so a second battle was fought between the gods and the demons.

Dutiyampi kho, bhikkhave, devā jiniṃsu, asurā parājayiṃsu.

And for a second time the gods won and the demons lost.

Parājitā ca, bhikkhave, asurā apayiṃsuyeva dakkhiṇenābhimukhā, abhiyiṃsu devā.

Defeated, the demons fled south with the gods in pursuit.

Atha kho, bhikkhave, asurānaṃ etadahosi:

Then the demons thought,

‘abhiyanteva kho devā.

‘The gods are still in pursuit.

Yannūna mayaṃ tatiyampi devehi saṅgāmeyyāmā’ti.

Why don’t we engage them in battle a third time?’

Tatiyampi kho, bhikkhave, asurā devehi saṅgāmesuṃ.

And so a third battle was fought between the gods and the demons.

Tatiyampi kho, bhikkhave, devā jiniṃsu, asurā parājayiṃsu.

And for a third time the gods won and the demons lost.

Parājitā ca, bhikkhave, asurā bhītā asurapuraṃyeva pavisiṃsu.

Defeated and terrified, the demons fled right into the citadel of the demons.

Asurapuragatānañca pana, bhikkhave, asurānaṃ etadahosi:

When they had entered their citadel, they thought,

‘bhīruttānagatena kho dāni mayaṃ etarahi attanā viharāma akaraṇīyā devehī’ti.

‘Now we’re in a secure location and the gods can’t do anything to us.’

Devānampi, bhikkhave, etadahosi:

And the gods also thought,

‘bhīruttānagatena kho dāni asurā etarahi attanā viharanti akaraṇīyā amhehī’ti.

‘Now the demons are in a secure location and we can’t do anything to them.’

Evamevaṃ kho, bhikkhave, yasmiṃ samaye bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati,

In the same way, a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

tasmiṃ, bhikkhave, samaye bhikkhussa evaṃ hoti:

At such a time the mendicant thinks,

‘bhīruttānagatena kho dānāhaṃ etarahi attanā viharāmi akaraṇīyo mārassā’ti.

‘Now I’m in a secure location and Māra can’t do anything to me.’

Mārassāpi, bhikkhave, pāpimato evaṃ hoti:

And Māra the Wicked also thinks,

‘bhīruttānagatena kho dāni bhikkhu etarahi attanā viharati akaraṇīyo mayhan’ti.

‘Now the mendicant is in a secure location and we can’t do anything to them.’

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ …

When, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, a mendicant enters and remains in the second absorption …

tatiyaṃ jhānaṃ …

third absorption …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati,

fourth absorption.

tasmiṃ, bhikkhave, samaye bhikkhussa evaṃ hoti:

At such a time the mendicant thinks,

‘bhīruttānagatena kho dānāhaṃ etarahi attanā viharāmi akaraṇīyo mārassā’ti.

‘Now I’m in a secure location and Māra can’t do anything to me.’

Mārassāpi, bhikkhave, pāpimato evaṃ hoti:

And Māra the Wicked also thinks,

‘bhīruttānagatena kho dāni bhikkhu etarahi attanā viharati, akaraṇīyo mayhan’ti.

‘Now the mendicant is in a secure location and we can’t do anything to them.’

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

A mendicant, going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, enters and remains in the dimension of infinite space.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu antamakāsi māraṃ, apadaṃ vadhitvā māracakkhuṃ adassanaṃ gato pāpimato tiṇṇo loke visattikan’ti.

At such a time they are called a mendicant who has blinded Māra, put out his eyes without a trace, and gone where the Wicked One cannot see.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye bhikkhu sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati …

A mendicant, going totally beyond the dimension of infinite space, aware that ‘consciousness is infinite’, enters and remains in the dimension of infinite consciousness. …

sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati …

Going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, they enter and remain in the dimension of nothingness. …

sabbaso ākiñcaññāyatanaṃ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharati …

Going totally beyond the dimension of nothingness, they enter and remain in the dimension of neither perception nor non-perception. …

sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati, paññāya cassa disvā āsavā parikkhīṇā honti.

Going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, they entersand remain in the cessation of perception and feeling. And, having seen with wisdom, their defilements come to an end.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu antamakāsi māraṃ, apadaṃ vadhitvā māracakkhuṃ adassanaṃ gato pāpimato tiṇṇo loke visattikan’”ti.

At such a time they are called a mendicant who has blinded Māra, put out his eyes without a trace, and gone where the Wicked One cannot see. And they’ve crossed over clinging to the world.”

Aṭṭhamaṃ.

9.040. 40. Nāgasutta - 40. The Simile of the Bull Elephant in the Forest

4. Mahāvagga - 4. The Great Chapter

“Yasmiṃ, bhikkhave, samaye āraññikassa nāgassa gocarapasutassa hatthīpi hatthiniyopi hatthikalabhāpi hatthicchāpāpi purato purato gantvā tiṇaggāni chindanti, tena, bhikkhave, āraññiko nāgo aṭṭīyati harāyati jigucchati.

“Mendicants, when a wild bull elephant is engrossed in the pasture, but other elephants—males, females, younglings, or cubs—got there first and trampled the grass, the wild bull elephant is horrified, repelled, and disgusted by that.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye āraññikassa nāgassa gocarapasutassa hatthīpi hatthiniyopi hatthikalabhāpi hatthicchāpāpi obhaggobhaggaṃ sākhābhaṅgaṃ khādanti, tena, bhikkhave, āraññiko nāgo aṭṭīyati harāyati jigucchati.

When the wild bull elephant is engrossed in the pasture, but other elephants—males, females, younglings, or cubs—eat the broken branches that he has dragged down, the wild bull elephant is horrified, repelled, and disgusted by that.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye āraññikassa nāgassa ogāhaṃ otiṇṇassa hatthīpi hatthiniyopi hatthikalabhāpi hatthicchāpāpi purato purato gantvā soṇḍāya udakaṃ āloḷenti, tena, bhikkhave, āraññiko nāgo aṭṭīyati harāyati jigucchati.

When a wild bull elephant has plunged into the pool, but other elephants—males, females, younglings, or cubs—got there first and stirred up the water with their trunks, the wild bull elephant is horrified, repelled, and disgusted by that.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye āraññikassa nāgassa ogāhā uttiṇṇassa hatthiniyo kāyaṃ upanighaṃsantiyo gacchanti, tena, bhikkhave, āraññiko nāgo aṭṭīyati harāyati jigucchati.

When a wild bull elephant has come out of the pool and the female elephants bump into him, the wild bull elephant is horrified, repelled, and disgusted by that.

Tasmiṃ, bhikkhave, samaye āraññikassa nāgassa evaṃ hoti:

At that time the wild bull elephant thinks:

‘ahaṃ kho etarahi ākiṇṇo viharāmi hatthīhi hatthinīhi hatthikalabhehi hatthicchāpehi.

‘Now I live crowded by other males, females, younglings, and cubs.

Chinnaggāni ceva tiṇāni khādāmi, obhaggobhaggañca me sākhābhaṅgaṃ khādanti, āvilāni ca pānīyāni pivāmi, ogāhā ca me uttiṇṇassa hatthiniyo kāyaṃ upanighaṃsantiyo gacchanti.

I eat the grass they’ve trampled, and they eat the broken branches I’ve dragged down. I drink muddy water, and after my bath the female elephants bump into me.

Yannūnāhaṃ eko gaṇasmā vūpakaṭṭho vihareyyan’ti.

Why don’t I live alone, withdrawn from the herd?’

So aparena samayena eko gaṇasmā vūpakaṭṭho viharati, acchinnaggāni ceva tiṇāni khādati, obhaggobhaggañcassa sākhābhaṅgaṃ na khādanti, anāvilāni ca pānīyāni pivati, ogāhā cassa uttiṇṇassa na hatthiniyo kāyaṃ upanighaṃsantiyo gacchanti.

After some time he lives alone, withdrawn from the herd, and he eats untrampled grass, and other elephants don’t eat the broken branches he has dragged down. He doesn’t drink muddy water, and the female elephants don’t bump into him after his bath.

Tasmiṃ, bhikkhave, samaye āraññikassa nāgassa evaṃ hoti:

At that time the wild bull elephant thinks:

‘ahaṃ kho pubbe ākiṇṇo vihāsiṃ hatthīhi hatthinīhi hatthikalabhehi hatthicchāpehi, chinnaggāni ceva tiṇāni khādiṃ, obhaggobhaggañca me sākhābhaṅgaṃ khādiṃsu, āvilāni ca pānīyāni apāyiṃ, ogāhā ca me uttiṇṇassa hatthiniyo kāyaṃ upanighaṃsantiyo agamaṃsu. Sohaṃ etarahi eko gaṇasmā vūpakaṭṭho viharāmi, acchinnaggāni ceva tiṇāni khādāmi, obhaggobhaggañca me sākhābhaṅgaṃ na khādanti, anāvilāni ca pānīyāni pivāmi, ogāhā ca me uttiṇṇassa na hatthiniyo kāyaṃ upanighaṃsantiyo gacchantī’ti. So soṇḍāya sākhābhaṅgaṃ bhañjitvā sākhābhaṅgena kāyaṃ parimajjitvā attamano soṇḍaṃ saṃharati.

‘Formerly I lived crowded by other males, females, younglings, and cubs. I ate the grass they’d trampled, and they ate the broken branches I’d dragged down. I drank muddy water, and after my bath the female elephants bumped into me. Now I live alone, and I’m free of all these things.’ He breaks off a branch and scratches his body, happily relieving his itches.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, yasmiṃ samaye bhikkhu ākiṇṇo viharati bhikkhūhi bhikkhunīhi upāsakehi upāsikāhi raññā rājamahāmattehi titthiyehi titthiyasāvakehi, tasmiṃ, bhikkhave, samaye bhikkhussa evaṃ hoti:

In the same way, when a mendicant lives crowded by monks, nuns, laymen, and laywomen; by rulers and their ministers, and by teachers of other paths and their disciples, they think:

‘ahaṃ kho etarahi ākiṇṇo viharāmi bhikkhūhi bhikkhunīhi upāsakehi upāsikāhi raññā rājamahāmattehi titthiyehi titthiyasāvakehi.

‘Now I live crowded by monks, nuns, laymen, and laywomen; by rulers and their ministers, and teachers of other paths and their disciples.

Yannūnāhaṃ eko gaṇasmā vūpakaṭṭho vihareyyan’ti.

Why don’t I live alone, withdrawn from the group?’

So vivittaṃ senāsanaṃ bhajati araññaṃ rukkhamūlaṃ pabbataṃ kandaraṃ giriguhaṃ susānaṃ vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ.

They frequent a secluded lodging—a wilderness, the root of a tree, a hill, a ravine, a mountain cave, a charnel ground, a forest, the open air, a heap of straw.

So araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

Gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut, they sit down cross-legged, with their body straight, and establish mindfulness right there.

So abhijjhaṃ loke pahāya vigatābhijjhena cetasā viharati, abhijjhāya cittaṃ parisodheti;

Giving up desire for the world, they meditate with a heart rid of desire, cleansing the mind of desire.

byāpādapadosaṃ pahāya abyāpannacitto viharati sabbapāṇabhūtahitānukampī, byāpādapadosā cittaṃ parisodheti;

Giving up ill will and malevolence, they meditate with a mind rid of ill will, full of compassion for all living beings, cleansing the mind of ill will.

thinamiddhaṃ pahāya vigatathinamiddho viharati ālokasaññī sato sampajāno, thinamiddhā cittaṃ parisodheti;

Giving up dullness and drowsiness, they meditate with a mind free of dullness and drowsiness, perceiving light, mindful and aware, cleansing the mind of dullness and drowsiness.

uddhaccakukkuccaṃ pahāya anuddhato viharati ajjhattaṃ vūpasantacitto, uddhaccakukkuccā cittaṃ parisodheti;

Giving up restlessness and remorse, they meditate without restlessness, their mind peaceful inside, cleansing the mind of restlessness and remorse.

vicikicchaṃ pahāya tiṇṇavicikiccho viharati akathaṃkathī kusalesu dhammesu, vicikicchāya cittaṃ parisodheti.

Giving up doubt, they meditate having gone beyond doubt, not undecided about skillful qualities, cleansing the mind of doubt.

So ime pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe

They give up these five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom.

vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Then, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, they enter and remain in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

So attamano soṇḍaṃ saṃharati.

They happily relieve their itches.

Vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ …

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption …

tatiyaṃ jhānaṃ …

third absorption …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

fourth absorption.

So attamano soṇḍaṃ saṃharati.

They happily relieve their itches.

Sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

Going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, they enter and remain in the dimension of infinite space.

So attamano soṇḍaṃ saṃharati.

They happily relieve their itches.

Sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati …

Going totally beyond the dimension of infinite space, aware that ‘consciousness is infinite’, they enter and remain in the dimension of infinite consciousness. …

sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati …

Going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, they enter and remain in the dimension of nothingness. …

sabbaso ākiñcaññāyatanaṃ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharati …

Going totally beyond the dimension of nothingness, they enter and remain in the dimension of neither perception nor non-perception. …

sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati, paññāya cassa disvā āsavā parikkhīṇā honti.

Furthermore, take a mendicant who, going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, enters and remains in the cessation of perception and feeling. And, having seen with wisdom, their defilements come to an end.

So attamano soṇḍaṃ saṃharatī”ti.

They happily relieve their itches.”

Navamaṃ.

9.043. 43. Kāyasakkhīsutta - 43. A Personal Witness

5. Sāmaññavagga - 5. Similarity

“‘Kāyasakkhī, kāyasakkhī’ti, āvuso, vuccati.

“Reverend, they speak of a person called ‘personal witness’.

Kittāvatā nu kho, āvuso, kāyasakkhī vutto bhagavatā”ti?

What is the personal witness that the Buddha spoke of?”

Idhāvuso, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

“First, take a mendicant who, quite secluded from sensual pleasures … enters and remains in the first absorption.

Yathā yathā ca tadāyatanaṃ tathā tathā naṃ kāyena phusitvā viharati.

They meditate directly experiencing that dimension in every way.

Ettāvatāpi kho, āvuso, kāyasakkhī vutto bhagavatā pariyāyena. (1)

To this extent the Buddha spoke of the personal witness in a qualified sense.

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ …

Furthermore, take a mendicant who, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, enters and remains in the second absorption …

tatiyaṃ jhānaṃ …

third absorption …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

fourth absorption.

Yathā yathā ca tadāyatanaṃ tathā tathā naṃ kāyena phusitvā viharati.

They meditate directly experiencing that dimension in every way.

Ettāvatāpi kho, āvuso, kāyasakkhī vutto bhagavatā pariyāyena. (2–4.)

To this extent the Buddha spoke of the personal witness in a qualified sense.

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, take a mendicant who, going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, enters and remains in the dimension of infinite space.

Yathā yathā ca tadāyatanaṃ tathā tathā naṃ kāyena phusitvā viharati.

They meditate directly experiencing that dimension in every way.

Ettāvatāpi kho, āvuso, kāyasakkhī vutto bhagavatā pariyāyena … pe …. (5–8.)

To this extent the Buddha spoke of the personal witness in a qualified sense. Furthermore, take a mendicant who enters and remains in the dimension of infinite consciousness … the dimension of nothingness … the dimension of neither perception nor non-perception …

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati, paññāya cassa disvā āsavā parikkhīṇā honti.

Furthermore, take a mendicant who, going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, enters and remains in the cessation of perception and feeling. And, having seen with wisdom, their defilements come to an end.

Yathā yathā ca tadāyatanaṃ tathā tathā naṃ kāyena phusitvā viharati.

They meditate directly experiencing that dimension in every way.

Ettāvatāpi kho, āvuso, kāyasakkhī vutto bhagavatā nippariyāyenā”ti. (9)

To this extent the Buddha spoke of the personal witness in a definitive sense.”

Dutiyaṃ.

9.045. 45. Ubhatobhāgavimuttasutta - 45. Freed Both Ways

5. Sāmaññavagga - 5. Similarity

“‘Ubhatobhāgavimutto, ubhatobhāgavimutto’ti, āvuso, vuccati.

“Reverend, they speak of a person called ‘freed both ways’.

Kittāvatā nu kho, āvuso, ubhatobhāgavimutto vutto bhagavatā”ti?

What is the one freed both ways that the Buddha spoke of?”

“Idhāvuso, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

“First, take a mendicant who, quite secluded from sensual pleasures … enters and remains in the first absorption.

Yathā yathā ca tadāyatanaṃ tathā tathā naṃ kāyena phusitvā viharati, paññāya ca naṃ pajānāti.

They meditate directly experiencing that dimension in every way. And they understand that with wisdom.

Ettāvatāpi kho, āvuso, ubhatobhāgavimutto vutto bhagavatā pariyāyena … pe ….

To this extent the Buddha spoke of the one freed both ways in a qualified sense. …

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati, paññāya cassa disvā āsavā parikkhīṇā honti.

Furthermore, take a mendicant who, going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, enters and remains in the cessation of perception and feeling. And, having seen with wisdom, their defilements come to an end.

Yathā yathā ca tadāyatanaṃ tathā tathā naṃ kāyena phusitvā viharati, paññāya ca naṃ pajānāti.

They meditate directly experiencing that dimension in every way. And they understand that with wisdom.

Ettāvatāpi kho, āvuso, ubhatobhāgavimutto vutto bhagavatā nippariyāyenā”ti.

To this extent the Buddha spoke of the one freed both ways in a definitive sense.”

Catutthaṃ.

9.065. 65. Kāmaguṇasutta - 65. Kinds of Sensual Stimulation

7. Satipaṭṭhānavagga - 7. Mindfulness Meditation

“Pañcime, bhikkhave, kāmaguṇā.

“Mendicants, there are these five kinds of sensual stimulation.

Katame pañca?

What five?

Cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā,

Sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

sotaviññeyyā saddā … pe …

Sounds known by the ear …

ghānaviññeyyā gandhā …

Smells known by the nose …

jivhāviññeyyā rasā …

Tastes known by the tongue …

kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

Touches known by the body that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Ime kho, bhikkhave, pañca kāmaguṇā.

These are the five kinds of sensual stimulation.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ kāmaguṇānaṃ pahānāya … pe … ime cattāro satipaṭṭhānā bhāvetabbā”ti.

To give up these five kinds of sensual stimulation you should develop the four kinds of mindfulness meditation. …”

Tatiyaṃ.

9.071. 71. Cetokhilasutta - 71. Emotional Barrenness

7. Satipaṭṭhānavagga - 7. Mindfulness Meditation

“Pañcime, bhikkhave, cetokhilā.

“Mendicants, there are five kinds of emotional barrenness.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satthari kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati.

Firstly, a mendicant has doubts about the Teacher. They’re uncertain, undecided, and lacking confidence.

Yo so, bhikkhave, bhikkhu satthari kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati, tassa cittaṃ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya.

This being so, their mind doesn’t incline toward keenness, commitment, persistence, and striving.

Yassa cittaṃ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya, ayaṃ paṭhamo cetokhilo.

This is the first kind of emotional barrenness.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu dhamme kaṅkhati … pe …

Furthermore, a mendicant has doubts about the teaching …

saṅghe kaṅkhati …

the Saṅgha …

sikkhāya kaṅkhati …

the training …

sabrahmacārīsu kupito hoti anattamano āhatacitto khilajāto.

A mendicant is angry and upset with their spiritual companions, resentful and closed off.

Yo so, bhikkhave, bhikkhu sabrahmacārīsu kupito hoti anattamano āhatacitto khilajāto, tassa cittaṃ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya.

This being so, their mind doesn’t incline toward keenness, commitment, persistence, and striving.

Yassa cittaṃ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya, ayaṃ pañcamo cetokhilo.

This is the fifth kind of emotional barrenness.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ cetokhilānaṃ pahānāya … pe … ime cattāro satipaṭṭhānā bhāvetabbā”ti.

To give up these five kinds of emotional barrenness you should develop the four kinds of mindfulness meditation. …”

Navamaṃ.

9.083. 83. Sikkhasutta - 83. Weaknesses in Training and the Bases of Psychic Power

9. Iddhipādavagga - 9. Bases of Psychic Power

“Pañcimāni, bhikkhave, sikkhādubbalyāni.

“Mendicants, there are these five weaknesses when you’re training.

Katamāni pañca?

What five?

Pāṇātipāto … pe … surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṃ—

Killing living creatures, stealing, sexual misconduct, lying, and using alcoholic drinks that cause negligence.

imāni kho, bhikkhave, pañca sikkhādubbalyāni.

These are the five weaknesses when you’re training.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ sikkhādubbalyānaṃ pahānāya cattāro iddhipādā bhāvetabbā.

To give up these five weaknesses in your training you should develop the four bases of psychic power.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm, and active effort.

vīriyasamādhi …

They develop the basis of psychic power that has immersion due to energy, and active effort.

cittasamādhi …

They develop the basis of psychic power that has immersion due to mental development, and active effort.

vīmaṃsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

They develop the basis of psychic power that has immersion due to inquiry, and active effort.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ sikkhādubbalyānaṃ pahānāya ime cattāro iddhipādā bhāvetabbā”ti.

To give up these five weaknesses in your training you should develop these four bases of psychic power.”

Paṭhamaṃ.